---
title: Shift of Sampling Points of Polynomial
documentation_of: //src/polynomial/shift_of_sampling_points_of_polynomial.hpp
---

## 入力

次数 $N$ 未満の多項式 $f(x)$ の標本点 $f(0), \dots , f(N - 1)$ 及び定数 $c, M$．

## 出力

$M$ 個の評価値 $f(c), f(c + 1), \dots , f(c + M - 1)$．

## 計算量

時間計算量 $\mathrm{O}((N + M) \log (N + M))$

## 概要

以下では，下降階乗冪 

$$
x ^ {\underline{n}} = \prod _ {k = 1} ^ n (x - k + 1)
$$

を用いる．

#### 補題 1

$$
f(x) = \sum _ {i = 0} ^ {N - 1} \left( \sum _ {j = 0} ^ i \frac{(-1) ^ {i - j}}{(i - j)!} \frac{f(j)}{j!} \right) x ^ {\underline{i}}.
$$

<details>
<summary>証明</summary>
<div>

両辺 $N$ 次未満の多項式であるから $N$ 点 $x = 0, 1, \dots , N - 1$ における値が一致することを示せば良い．

$k \in \lbrace 0, 1, \dots , N - 1 \rbrace$ について，

$$
\begin{aligned}
    \sum _ {i = 0} ^ {N - 1} \left( \sum _ {j = 0} ^ i \frac{(-1) ^ {i - j}}{(i - j)!} \frac{f(j)}{j!} \right) k ^ {\underline{i}}
    &= \sum _ {i = 0} ^ {k} \sum _ {j = 0} ^ i \frac{(-1) ^ {i - j}}{(i - j)!} \frac{f(j)}{j!} \frac{k!}{(k - i)!} \\
    &= \sum _ {p + q + r = k} \frac{(-1) ^ q k!}{p! q! r!} f(p) \\
    &= \sum _ {p = 0} ^ k \frac{f(p)}{p!} k! \sum _ {q + r = k - p} \frac{(-1) ^ q}{q! r!} \\
    &= \sum _ {p = 0} ^ k \frac{f(p)}{p!} \frac{k!}{(k - p)!} \sum _ {q + r = k - p} \binom{k - p}{r} 1 ^ r (-1) ^ q \\
    &= \sum _ {p = 0} ^ k \frac{f(p)}{p!} \frac{k!}{(k - p)!} \sum _ {q + r = k - p} (1 - 1) ^ {k - p} \\
    &= f(k).
\end{aligned}
$$

$\blacksquare$

</div>
</details>

この補題から，$f(x) = \sum _ {i = 0} ^ {N - 1} a _ i x ^ {\underline{i}}$ なる数列 $a _ 0, a _ 1, \dots , a _ {N - 1}$ が畳み込みで $\mathrm{O}(N \log N)$ 時間で得られることがわかる．

#### 補題 2

任意の $0$ 以上の整数 $n$ について，

$$
(a + b) ^ {\underline{n}} = \sum _ {i = 0} ^ n \binom{n}{i} a ^ {\underline{i}} b ^ {\underline{n - i}}.
$$

<details>
<summary>証明</summary>
<div>

$n$ についての帰納法により示す．

$n = 0$ のときは明らか．

$(a + b) ^ {\underline{n}} = \sum _ {i = 0} ^ n \binom{n}{i} a ^ {\underline{i}} b ^ {\underline{n - i}}$ を仮定したとき，

$$
\begin{aligned}
    (a + b) ^ {\underline{n + 1}}
    &= (a + b) ^ {\underline{n}} (a + b - n) \\
    &= \sum _ {i = 0} ^ n \binom{n}{i} a ^ {\underline{i}} b ^ {\underline{n - i}} \lbrack (a - i) + (b - n + i) \rbrack \\
    &= \sum _ {i = 0} ^ n \binom{n}{i} a ^ {\underline{i + 1}} b ^ {\underline{n - i}} + \sum _ {i = 0} ^ n \binom{n}{i} a ^ {\underline{i}} b ^ {\underline{n + 1 - i}} \\
    &= \sum _ {i = 1} ^ {n + 1} \binom{n}{i - 1} a ^ {\underline{i}} b ^ {\underline{n + 1 - i}} + \sum _ {i = 0} ^ n \binom{n}{i} a ^ {\underline{i}} b ^ {\underline{n + 1 - i}} \\
    &= \sum _ {i = 0} ^ {n + 1} \binom{n + 1}{i} a ^ {\underline{i}} b ^ {\underline{n + 1 - i}}.
\end{aligned}
$$

$\blacksquare$

</div>
</details>

以上より，$k \in \lbrace 0, 1, \dots , M - 1 \rbrace$ 及びシフト幅 $c$ について，

$$
\begin{aligned}
    f(k + c)
    &= \sum _ {i = 0} ^ {N - 1} a _ i (k + c) ^ {\underline{i}} & \\
    &= \sum _ {i = 0} ^ {N - 1} a _ i \sum _ {j = 0} ^ i \binom{i}{j} c ^ {\underline{i - j}} k ^ {\underline{j}} && \\
    &= \sum _ {j = 0} ^ {N - 1} \frac{k ^ {\underline{j}}}{j!} \sum _ {i = j} ^ {N - 1} (a _ i i!) \frac{c ^ {\underline{i - j}}}{(i - j)!} && \\
    &= \sum _ {j = 0} ^ k \binom{k}{j} \sum _ {i = 0} ^ {N - 1 - j} [a _ {i + j} (i + j)!] \frac{c ^ {\underline{i}}}{i!} && \\
    &= \sum _ {j = 0} ^ k \binom{k}{j} \sum _ {i = 0} ^ {N - 1 - j} a ^ \prime _ {N - 1 - j - i} \frac{c ^ {\underline{i}}}{i!} && \quad (a ^ \prime _ i := a _ {N - 1 - i} (N - 1 - i)!) \\
    &= \sum _ {j = 0} ^ k \binom{k}{j} b _ {N - 1 - j} && \quad \left(b _ i := \sum _ {j = 0} ^ i a ^ \prime _ {i - j} \frac{c ^ {\underline{j}}}{j!}\right) \\
    &= k! \sum _ {j = 0} ^ k \frac{b _ {N - 1 - j}}{j!} \cdot \frac{1}{(k - j)!}. &&
\end{aligned}
$$

$b$ は畳み込みにより $\mathrm{O}(N \log N)$ 時間で計算でき，これにより求めたい各点値も畳み込みで $\mathrm{O}((N + M) \log (N + M))$ 時間で得られる．

## 出題例
- [The 1st Universal Cup. Stage 17: Guangzhou M. Expression 3](https://qoj.ac/contest/1244/problem/6513?v=1)